<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>屏幕水滴效果实现思路及开发工具实现</title>
    <link href="/2026/03/24/Post2/"/>
    <url>/2026/03/24/Post2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>总的来说是把先前的理论知识付诸实践。</p><p>之前有了解过一些合批处理，实例化，以及各种Buffer缓冲区，那么现在就是去用profile工具对比测试一下。性能优化这方面带着了解看看。</p><p>然后就是按着一定想法去做一些更加完善的效果，作为作品集的一部分。<br>目前正在推进的，也就是这周刚刚开始的一个屏幕水滴效果。</p><p>起初的构想是computeSahder在屏幕大小的纹理上构建水滴的sdf距离场，然后shader部分负责水滴的透明+折射效果。主要的参考对象除了脑海中之前见过的类似画面，还有就是我的电脑桌面就是这样的一个效果，不过其中有一些flowmap实现的东西，暂且没有考虑去做。<br>后来我很快注意到水滴的动态效果，水滴分布的噪声图，以及sdf和shader部分对应的一些问题，解决方法并不难想，但有些还是不那么“正规”。比如说噪声图这种，我觉得在一个工业流程中，应该是其他软件根据特定需求制作好再导入引擎，而非我在ComputeShader里面生成，然后传递给下一个kernel使用。这里也引出一个问题就是，我对一些材质&#x2F;特效制作软件其实不算熟悉，虽然说这些其实更适合特效&#x2F;材质向的TA使用，对于一个大概是走渲染（后处理）的实习生来说，这些了解一些或许更好，但从目前最有效率的方法来看，我大概会暂且搁置。不过在kernel里手动生成的时候也算熟悉一些原理。</p><blockquote><p>截止到3.24晚，目前创建出了相关的代码文件，做好了参数绑定结构等等，对于静态水滴的形状和sdf构建已经形成，多个种子随机分布也建成，接下来打算先把shader部分写一下初步看看效果。</p></blockquote><p>&#x2F;&#x2F;&#x2F;3.25编</p><p>出现了一个让人头疼的问题，把前后两个核函数合并的时候需要获取周围最大半径内的种子点。保底（稳定）的做法是遍历半径内的像素点，但是写起来有些地方也比较麻烦（觉得不够优雅）。但我尝试去将种子点存储到一个区域方便后续获取。因为GPU的异步操作特性，同步存储可以用到AppendStructBuffer，然而并不支持直接获取长度，也不支持下标查询，自己手写lock锁比较臃肿，且不能保证高效。<br>梳理一下我这个做法的需求，本质上是需要每一个点去查找周围可能存在的种子点，而我的种子点存储方式（因为生成的方式）读取效率低下。所以现在解决的方法一眼能看到的，一种是改变存储方式，那就要改变生成方式；一种是用之前说的保底做法。或许还有我没有了解到的方法？</p><p>&#x2F;&#x2F;&#x2F;3.25晚编<br>原子计数器是对的，网格划分是对的<br>前者解决了异步存储问题，后者应该说是针对稀疏种子点的一种优化策略，之前一闪而过想到过，碍于主要矛盾不在这没去思考。等我写一手.</p><p>&#x2F;&#x2F;&#x2F;3.26编<br>昨晚之后处理了一些bug，然后把屏幕水滴的种子生成给做了出来，初步捏了一下静态水滴的形状，不过不算理想</p><div style="display: flex; gap: 0px;">  <img src="/posts_resource/post2/waterTest.png" style="width: 80%; border-radius: 8px;">  <img src="/posts_resource/post2/seed1.png" style="width: 100%; border-radius: 0px;">  <img src="/posts_resource/post2/seed2.png" style="width: 100%; border-radius: 0px;"></div><br></br>有几方面待优化，一个是利用前面提到的网格划分类似的想法，把一定区域内的种子视作为一个，避免点堆积一个是水滴的下方光线遮蔽，或者说伪阴影？的优化，目前是固定了斜下方，方向稍微调整一下，还有不同水滴的阴影强度需要依靠某样东西来决定，比如光线强度，越靠某个方向阴影越弱这样的<p>&#x2F;&#x2F;&#x2F;3.26晚编<br><img src="/posts_resource/post2/waterDrop1.png" alt="水滴+模糊"><br>稍微修改一下能出一点效果，不过还不够。还有一个尝试性的动态效果暂时就不放上来了。先去优化一下种子生成逻辑的部分。然后可能会尝试找一些案例场景文件测试一下，我目前的场景还是太初始化了，考虑到后面可能要放到作品集里还是先美化一部分东西。</p><p>&#x2F;&#x2F;&#x2F;3.27编<br>虽然昨天说要美化一些东西但好像美化到代码上了（）<br>因为编写的时候需要绑定很多参数，从computeShader绑定到csharp到shader文件的property，每多&#x2F;修改一个参数就需要多写若干行代码，于是用python写了一个脚本，以json文件作为唯一信息源，去自动生成c#绑定文件和shader文件的property，顺便优化了一下代码结构，迁移参数到一个统一的材质实例中。<br><img src="/posts_resource/post2/autoCode.png" alt="自动生成的脚本（部分）"><br>自动生成的时候没去进行缩进操作，毕竟是自己用，非功能性需求就适当忽略。<br><br></br><br>脚本工具编写的时候也有些取舍问题。作为一个自动化脚本，能节省重复性内容，但是还需要额外的逻辑补充，这个对于不同的核函数是不同的，所以尽管我想干脆让脚本把findkernel和dispatch都帮我写了，但实际还是不行，所以实际只能算是半自动吧。</p><p>明天休息一天，和朋友约了去线下展会</p><blockquote><p>所以网格划分又被鸽了</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Profile WaterDrop SDF</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Blender中mmd方案下皮肤阴影原理及优化</title>
    <link href="/2026/03/21/Post1/"/>
    <url>/2026/03/21/Post1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>先放一只llk在这里当吉祥物</p></blockquote><p><img src="/posts_resource/post1/llk.gif" alt="kawa"></p><p>接触过mmd插件，导入过vrm模型的朋友们一定会遇到下面这种情况：<br><video controls width="100%" style="border-radius: 8px; box-shadow: 0 4px 8px rgba(0,0,0,0.1);"><br>  <source src="/posts_resource/post1/mmdMethod.mp4" type="video/mp4"><br></video></p><p>欸你这阴影也太奇怪了吧。正看还好，视角稍微变化一下就难以直视啊。</p><p>于是我针对这个状况简单做了一个优化，先直接看一下结果，如下：<br><video controls width="100%" style="border-radius: 8px; box-shadow: 0 4px 8px rgba(0,0,0,0.1);"><br>  <source src="/posts_resource/post1/improvedMethod.mp4" type="video/mp4"><br></video><br>实现了边缘阴影的平滑过渡，效果还可以。那么接下来就来聊聊我实现这一效果的思路。</p><p>首先我们需要了解下mmd方案的实现方案：通过屏幕空间的物体法线转换成采样纹理用的uv，其插件连接和采样用的纹理如下：</p><div style="display: flex; gap: 0px;">  <img src="/posts_resource/post1/screenUV.png" style="width: 80%; border-radius: 8px;">  <img src="/posts_resource/post1/skin2.png" style="width: 100%; border-radius: 0px;"></div><br></br>用大白话稍微解释一下：将模型的法线数据转换到屏幕空间下，然后在屏幕的角度观测模型法线的朝向，左右，上下就对应屏幕的x，y轴，将这个稍加变化（对应映射节点,涉及到坐标空间变化，矢量的最大最小范围变化，需要映射一下），用作采样纹理的UV，就可以让屏幕视角看起来法线朝下的部分，一般来说就是不受光的部分，采样到纹理中深色部分。<blockquote><p>所以其实skin纹理最关键的是y分量，完全可以做成一个一维图。因此一张图中实际可以存储多个色号提高利用率？</p></blockquote><p>接下来说说优化部分：我们要得到过渡的效果，其实是求一个合理的线性变化。这里的问题是原纹理是离散的，只有两种颜色而不存在中间过渡。</p><blockquote><p>欸那我手动涂抹一下改一下纹理不就好了（）那我不就水不了了嘛）</p></blockquote><p>这一点也比较好解决，结合实际情况会发现引入连续的y分量即可。也就是利用uv中v分量，构建一个线性关系函数，然后可以把这个函数结果传递给颜色的饱和度分量，因为这里刚好有一个量是白色嘛比较方便。<br><img src="/posts_resource/post1/improvedUV.png" alt="节点参考"><br><img src="/posts_resource/post1/improvedSkin2.png" alt="改善后的贴图参考"></p><p>说实话实际去做的时候不会想得这么多，一方面这个效果比较简单，很容易想到找一个线性关系去过渡。但我个人认为理清其中的某个思路比较关键，可以通用到其他问题的解决方案。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Blender mmd插件 皮肤阴影 屏幕法线</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
